<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
  <title>Fremen Zone</title>
  <link>https://www.fremenzone.pl</link>
  <description>Strona fanowska poświęcona "Diunie" Franka Herberta i wszystkiemu co z nią związane.</description>
  <copyright>Copyright by Jan Stolarek, 2000-2024</copyright>
  <language>pl-pl</language>
  <webMaster>fremenzone@mailbox.org (Jan Stolarek)</webMaster>
  <atom:link href="https://www.fremenzone.pl/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
  <pubDate>Sat, 30 Mar 2024 14:18:20 +0100</pubDate>
  <lastBuildDate>Sat, 30 Mar 2024 14:18:20 +0100</lastBuildDate>

  <item>
    <title>Recenzja filmu "Diuna: Część Druga" i książki "The Santaroga Barrier"</title>
    <author>fremenzone@mailbox.org (Jan Stolarek)</author>
    <pubDate>Sat, 30 Mar 2024 14:18:20 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">c7244247-8da0-4ae7-9f88-9a9757b8e28e</guid>
    <link>https://www.fremenzone.pl</link>
    <description><![CDATA[<article><section>

    <p>
    W dzisiejszej aktualizacji dochodzą dwie nowe recenzje.
    </p>

    <p>
    Na początku marca do kin weszła <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/filmy/diuna-czesc-druga.html">Diuna: Część Druga</a> w reżyserii
    Denisa Villeneuve, domykając tym samym filmową
    adaptację <span class="title">Diuny</span>.  Recenzja jest na świeżo po dwóch
    seansach kinowych.
    </p>

    <p>
    Druga z dzisiejszych nowości to recenzja niewydanej nigdy w Polsce powieści
    Franka Herberta pt. <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/ksiazki/the-santaroga-barrier.html">The Santaroga Barrier</a>.
    Jest to opowieść o uniwersyteckim psychologu, który próbuje odkryć tajemnicę
    społeczności żyjącej w dolinie Santaroga.  Powieść porusza tematykę sekretnego
    społeczeństwa żyjącego w ukryciu przed światem, jak również kwestię poszerzania
    świadomości za pomocą narkotyków.  Czy wam też przywodzi to na myśl przyprawę
    z <span class="title">Diuny</span>?
    </p>

    <p class="no-bottom-margin">
    Spędziłem również sporo czasu na próbie dopracowania menu strony na urządzeniach
    mobilnych.  Próbowałem, po pierwsze, odejść od JavaScriptu i zrobić je jedynie
    przy użyciu CSS i HTML, a po drugie naprawić błąd polegający na tym, że po
    otworzeniu menu nie zamyka się ono samoczynnie kiedy kliknie się w treść strony
    pod spodem.  Niestety, całe przedsięwzięcie zakończyło się porażką, więc menu
    pozostaje tak, jak było.
    </p>

    </section>
    </article>]]>
    </description>
  </item>

  <item>
    <title>Recenzja Dune: Spice Wars, dział Gadżety i poprawki techniczne</title>
    <author>fremenzone@mailbox.org (Jan Stolarek)</author>
    <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 19:52:42 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">ffc13aa8-882f-4eb2-9748-4ec7b223921f</guid>
    <link>https://www.fremenzone.pl</link>
    <description><![CDATA[<article><section>

    <p>
    Publikacja strony w internecie na początku lutego przebiegła sprawnie.  Jedynym
    potknięciem było niewyświetlanie się ikony RSS na urządzeniach mobilnych, a
    naprawa tego kosztowała mnie zarwanie wieczoru.  Kilka dni po opublikowaniu
    strony zrobiłem jeszcze serię drobnych poprawek technicznych związanych z samą
    zawartością kanału RSS.
    </p>

    <p>
    Przez ostatni miesiąc aktywnie pracowałem nad dalszymi recenzjami na stronę.
    Główną atrakcją bieżącej aktualizacji jest recenzja gry <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/gry/komputerowe/spicewars.html">Dune: Spice Wars</a>, czyli
    najnowszej strategii 4X od Shiro Games.  Wygląda na to, że po dwóch dekadach
    przerwy w końcu dostajemy przyzwoitę gradaptację osadzoną w świecie Diuny.
    Pojawił się także nowy dział &#8212; <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/gadzety.html">Gadżety</a> &#8212; w którym będę umieszczał
    recenzje różnych diunowych gadżetów, akcesoriów i innych drobiazgów.  Na
    początek są w nim recenzje <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/gadzety/lego-10327-ornitopter.html">ornitoptera z klocków Lego</a>
    oraz <a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/gadzety/theory-11-karty-dune.html">talii kart
    do gry od theory11</a>.
    </p>

    <p>
    Niektórzy mogą pamiętać, że obiecałem recenzję książki
    <span class="title">Sztuka i duch Diuny</span> i planszówki
    <span class="title">Diuna: Sekrety Rodu</span>.  No cóż, jeszcze ich nie ma.
    Wniosek na przyszłość jest taki, żeby nic nie obiecywać :-)
    </p>

    <p>
    Oprócz nowych recenzji, pojawiły się też drobne korekty w tych już istniejących.
    Ponadto poświęciłem sporo czasu na dopracowanie różnych drobiazgów technicznych,
    które nie będą widoczne na pierwszy rzut oka:
    </p>

    <ul>
    <li>Zrobiłem optymalizacje, które powinny przyspieszyć ładowanie strony,
    m.in. preload czcionek oraz obcięcie czcionek sieciowych tylko do dwóch
    faktycznie używanych znaków.</li>

    <li>Dodałem poprawne opisy obrazów w tagach <code>alt</code>.  Nie załatwia to
    jeszcze całkowicie tematu dostępności strony dla osób korzystających z
    czytników ekranu, ale jest krokiem w tym kierunku.</li>

    <li>Dodałem własną stronę <a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/404.html">błędu
    404</a>.</li>

    <li>Zrobiłem porządek ze znakami cudzysłowów i apostrofami, czyli &bdquo; oraz
    &rdquo; zamiast &quot; i &rsquo; zamiast &apos;</li>
    </ul>

    <p class="no-bottom-margin">
    Ostatnia rzecz, to kwestia ilustracji w recenzjach.  Na chwilę obecną w wielu
    recenzjach brakuje zdjęć, które chciałbym tam docelowo umieścić.  Wynika to z
    tego, że zdjęcia do recenzji gier planszowych i gadżetów chciałbym wykonać
    samodzielnie, ale obecne warunki lokalowe nie pozwalają mi na zrobienie tego
    dobrze.  Mam nadzieję, że za kilka miesięcy ulegnie to zmianie i uda mi się
    uzupełnić brakujęce fotki.
    </p>

    </section>
    </article>]]>
    </description>
  </item>

  <item>
    <title>Startuje nowa wersja Fremen Zone</title>
    <author>fremenzone@mailbox.org (Jan Stolarek)</author>
    <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 20:05:01 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">f9e43150-60ce-4467-9ac2-affb9e7ba5c9</guid>
    <description><![CDATA[<article><section>
    <h1 class="section-header">Wstępniak</h1>
    <p>
    Witam w serwisie Fremen Zone, poświęconym powieści Franka Herberta pt.
    <span class="title">Diuna</span> oraz wszelkim tematom pokrewnym.
    Znajdziecie tu recenzje książek, filmów, gier, publicystykę i pliki do
    ściągnięcia.
    </p>

    <p>Możliwe, że pamiętasz Fremen Zone z wczesnych lat dwutysięcznych.
    Pierwsza wersja strony pojawiła się w sieci w roku 2000, istniała przez
    kilka lat, po czym, jak większość stron fanowskich z tamtego okresu,
    rozpłynęła się w niebycie.  Link do starej wersji strony znajdziesz w pasku
    nawigacyjnym na górze po prawej.  Pełną historię strony opisałem w tekście
    <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/historia-fremenzone.html">Moja
    fascynacja <span class="title">Diuną</span>, czyli jak powstało Fremen
    Zone</a>.  </p>

    <p>Strona, którą oglądasz teraz, to współczesne wcielenie Fremen Zone.
    Wszystkie recenzje i teksty piszę od nowa.  Docelowy plan jest taki, żeby
    ponownie zrecenzować wszystko, co znajdowało się w pierwotnej wersji serwisu
    &#8212; cały oryginalny cykl <span class="title">Diuny</span>, stare gry,
    czy ekranizację Lyncha &#8212; a także wszelkie nowości, które pojawiły się
    przez ostatnie dwie dekady.  Będzie to wymagało dużo czasu, a przed stroną
    jeszcze długa droga, zanim będzie ją można uznać za w pełni skończoną.
    Dlatego zachęcam do zasubskrybowania <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/feed.xml">kanału RSS</a> &#8212; w ten
    sposób otrzymasz powiadomienia o aktualizacjach i nowych tekstach.  </p>

    <p> Ponieważ strona powstała z myślą o fanach, a więc w założeniu osobach,
    które opisywany materiał znają, <b>recenzje i artykuły dotyczące <span
    class="title">Diuny</span> zawierają spoilery</b>.  Jeśli trafiłeś tutaj,
    nie wiedząc nic o <span class="title">Diunie</span>, polecam zacząć od
    tekstu <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/wprowadzenie-do-uniwersum-diuny.html">Wprowadzenie
    do uniwersum Diuny</a>.  </p>

    <h1>Najnowsza aktualizacja</h1>
    <p>
    Właśnie oglądasz pierwszą wersję nowej strony.  Na początek skupiłem się na
    recenzjach, których na starej stronie nie było:
    </p>

    <ul>
    <li><a href="https://www.fremenzone.pl/ksiazki/roj-hellstroma.html">Rój Hellstroma</a>
    (1973)
    <p>
    Zainspirowana dokumentem, który zdobył Oskara, opowieść o szalonym naukowcu,
    wcielającym w życie wizję idealnego społeczeństwa na swojej odludnej farmie.
    </p>
    </li>

    <li><a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/filmy/diuna-czesc-pierwsza.html">Diuna: Część Pierwsza</a>
    (2021)
    <p>
    Po ponad pół wieku od momentu pierwszego wydania
    <span class="title">Diuna</span> w końcu doczekała się godnej
    ekranizacji.  Film Denisa Villeneuve bardzo dobrze adaptuje materiał źródłowy
    i jestem przekonany, że fani będą do tego filmu wracać przez kolejne dekady.
    </p>
    </li>

    <li><a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/gry/komputerowe/behindthedune.html">Behind The
    Dune</a> (2016)
    <p>
    Czy pomysł przerobienia oryginalnej gry <span class="title">Dune</span> z
    1992 na wersję porno ma rację bytu?  Okazuje się, że jeśli podjedzie się do
    tematu z głową, to otrzymany rezultat końcowy jest zaskakująco dobry.
    </p>
    </li>

    <li>
    <a href="https://www.fremenzone.pl/gry/planszowe/diuna-imperium.html">Diuna:
    Imperium</a> (2020)
    <p>
    Pierwsza od lat 90. nowa planszówka w świecie
    <span class="title">Diuny</span>.  Gra euro do 4 graczy oparta o
    mechanikę worker placement oraz budowanie talii i oferująca stosunkowo krótki
    czas rozgrywki.  Gracze w serwisie BoardGameGeek oceniają ją wysoko, ale mnie
    osobiście nie porwała.
    </p>
    </li>
    </ul>

    <p>
    Do tego w dziale <a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/artykuly.html">Artykuły</a>
    znajdziecie trzy teksty.  <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/wprowadzenie-do-uniwersum-diuny.html">Wprowadzenie do
    uniwersum Diuny</a> skierowane jest dla osób, które nie czytały
    powieści.  <a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/historia-fremenzone.html">Moja
    fascynacja <span class="title">Diuną</span>, czyli jak powstało Fremen
    Zone</a> to tekst wspomnieniowy o historii strony.  Z kolei <a class="link"
    href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/diuna-w-czasopismach-komputerowych-lat-90.html">Diuna w
    czasopismach komputerowych lat 90.</a> stanowi przygotowanie pod przyszłe
    recenzje starych gier z uniwersum Diuny.
    </p>

    <p>
    Aktualnie pracuję nad recenzją gry komputerowej <span class="title">Dune:
    Spice Wars</span>.  Ponadto przymierzam się do recenzji książki
    <span class="title">Sztuka i duch Diuny</span> oraz planszówki
    <span class="title">Diuna: Sekrety Rodu</span>.
    </p>

    </section>
    </article>]]>
    </description>
  </item>

</channel>
</rss>
