<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
  <title>Fremen Zone</title>
  <link>https://www.fremenzone.pl</link>
  <description>Strona fanowska poświęcona "Diunie" Franka Herberta i wszystkiemu co z nią związane.</description>
  <copyright>Copyright by Jan Stolarek, 2000-2024</copyright>
  <language>pl-pl</language>
  <pubDate>2024-02-01T19:35:18+01:00</pubDate>
  <lastBuildDate>2024-02-04T18:24:58+01:00</lastBuildDate>
  <webMaster>fremenzone@mailbox.org</webMaster>
  <atom:link href="https://www.fremenzone.pl/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>

  <item>
    <title>Startuje nowa wersja Fremen Zone</title>
    <author>fremenzone@mailbox.org</author>
    <description><![CDATA[<article><section>
    <h1 class="section-header">Wstępniak</h1>
<p>
Witam w serwisie Fremen Zone, poświęconym powieści Franka Herberta pt.
<span class="book-title">Diuna</span> oraz wszelkim tematom pokrewnym.
Znajdziecie tu recenzje książek, filmów, gier, publicystykę i pliki do
ściągnięcia.
</p>

<p>Możliwe, że pamiętasz Fremen Zone z wczesnych lat dwutysięcznych.  Pierwsza
wersja strony pojawiła się w sieci w roku 2000, istniała przez kilka lat, po
czym, jak większość stron fanowskich z tamtego okresu, rozpłynęła się w
niebycie.  Link do starej wersji strony znajdziesz w pasku nawigacyjnym na górze
po prawej.  Pełną historię strony opisałem w tekście <a class="link"
href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/historia-fremenzone.html">Moja
fascynacja <span class="book-title">Diuną</span>, czyli jak powstało Fremen
Zone</a>.
</p>

<p>Strona, którą oglądasz teraz, to współczesne wcielenie Fremen Zone.
Wszystkie recenzje i teksty piszę od nowa.  Docelowy plan jest taki, żeby
ponownie zrecenzować wszystko, co znajdowało się w pierwotnej wersji serwisu
&#8212; cały oryginalny cykl <span class="book-title">Diuny</span>, stare gry,
czy ekranizację Lyncha &#8212; a także wszelkie nowości, które pojawiły się
przez ostatnie dwie dekady.  Będzie to wymagało dużo czasu, a przed stroną
jeszcze długa droga, zanim będzie ją można uznać za w pełni skończoną.  Dlatego
zachęcam do zasubskrybowania <a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/feed.xml">kanału
RSS</a> &#8212; w ten sposób otrzymasz powiadomienia o aktualizacjach i nowych
tekstach.
</p>

<p>
Ponieważ strona powstała z myślą o fanach, a więc w założeniu osobach, które
opisywany materiał znają, <b>recenzje i artykuły dotyczące
<span class="book-title">Diuny</span> zawierają spoilery</b>.  Jeśli trafiłeś
tutaj, nie wiedząc nic o <span class="book-title">Diunie</span>, polecam zacząć
od tekstu <a class="link"
href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/wprowadzenie-do-uniwersum-diuny.html">Wprowadzenie do
uniwersum Diuny</a>.
</p>

<h1>Najnowsza aktualizacja</h1>
<p>
Właśnie oglądasz pierwszą wersję nowej strony.  Na początek skupiłem się na
recenzjach, których na starej stronie nie było:
</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.fremenzone.pl/ksiazki/roj-hellstroma.html">Rój Hellstroma</a>
  (1973)
  <p>
  Zainspirowana dokumentem, który zdobył Oskara, opowieść o szalonym naukowcu,
  wcielającym w życie wizję idealnego społeczeństwa na swojej odludnej farmie.
  </p>
  </li>

  <li><a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/filmy/diuna-2021.html">Diuna: Część Pierwsza</a>
  (2021)
  <p>
  Po ponad pół wieku od momentu pierwszego wydania
  <span class="book-title">Diuna</span> w końcu doczekała się godnej
  ekranizacji.  Film Denisa Villeneuve bardzo dobrze adaptuje materiał źródłowy
  i jestem przekonany, że fani będą do tego filmu wracać przez kolejne dekady.
  </p>
  </li>

  <li><a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/gry/komputerowe/behindthedune.html">Behind The
  Dune</a> (2016)
  <p>
  Czy pomysł przerobienia oryginalnej gry <span class="game-title">Dune</span> z
  1992 na wersję porno ma rację bytu?  Okazuje się, że jeśli podjedzie się do
  tematu z głową, to otrzymany rezultat końcowy jest zaskakująco dobry.
  </p>
  </li>

 <li>
  <a href="https://www.fremenzone.pl/gry/planszowe/diuna-imperium.html">Diuna:
  Imperium</a> (2020)
  <p>
  Pierwsza od lat 90. nowa planszówka w świecie
  <span class="book-title">Diuny</span>.  Gra euro do 4 graczy oparta o
  mechanikę worker placement oraz budowanie talii i oferująca stosunkowo krótki
  czas rozgrywki.  Gracze w serwisie BoardGameGeek oceniają ją wysoko, ale mnie
  osobiście nie porwała.
  </p>
 </li>
</ul>

<p>
Do tego w dziale <a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/artykuly.html">Artykuły</a>
znajdziecie trzy teksty.  <a class="link"
href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/wprowadzenie-do-uniwersum-diuny.html">Wprowadzenie do
uniwersum Diuny</a> skierowane jest dla osób, które nie czytały
powieści.  <a class="link" href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/historia-fremenzone.html">Moja
fascynacja <span class="book-title">Diuną</span>, czyli jak powstało Fremen
Zone</a> to tekst wspomnieniowy o historii strony.  Z kolei <a class="link"
href="https://www.fremenzone.pl/artykuly/diuna-w-czasopismach-komputerowych-lat-90.html">Diuna w
czasopismach komputerowych lat 90.</a> stanowi przygotowanie pod przyszłe
recenzje starych gier z uniwersum Diuny.
</p>

<p>
Aktualnie pracuję nad recenzją gry komputerowej <span class="game-title">Dune:
Spice Wars</span>.  Ponadto przymierzam się do recenzji książki
<span class="book-title">Sztuka i duch Diuny</span> oraz planszówki
<span class="game-title">Diuna: Sekrety Rodu</span>.
</p>

</section>
</article>]]>
    </description>
    <pubDate>2024-02-01T19:35:18+01:00</pubDate>
    <guid>f9e43150-60ce-4467-9ac2-affb9e7ba5c9</guid>
  </item>

</channel>
</rss>
